\documentclass[12pt]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[style=iso]{datetime2}
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage[backend=biber,sorting=nyt,style=authoryear,urldate=iso,date=iso]{biblatex}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multirow}
\usepackage[nottoc]{tocbibind} %for having the lof in the toc
\usepackage{titling}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listingsutf8} %for listing the source code of polynomials.py
\usepackage{color}

\graphicspath{{../figures/}}
\addbibresource{quellen.bib}
\geometry{a4paper, top=25mm, left=25mm, right=20mm, bottom=28mm}
\lstset{extendedchars=true}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} %removes the horizontal headerline
\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
  {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}

\title{Lösungsverfahren von Polynomgleichungen bis vierten Grades und Ansatz über die Lagrange-Resolvente}
\author{Stefan Gehr}
\date{2020-08-27}

\fancypagestyle{titlehdr}{%
	\lhead{\centerline{
		\begin{tabular}{ l l }
			\multirow{4}{*}{\includegraphics[height=18mm]{bosLogo_1236x1284.png}} & \\
			& {\Huge Maximilian \textbf{Kolbe} Schule} \\
			& {\Large Menschen\hspace{1mm} \textbar \hspace{1mm} Bildung\hspace{1mm} \textbar \hspace{1mm} Zukunft} \\
			& \\
		\end{tabular}
	}}
	\chead{}
	\rhead{}
	\lfoot{}
	\cfoot{}
	\rfoot{}
	\setlength{\headheight}{84pt}
}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\centerline{\Huge Seminararbeit 2017/2018} \vspace{42mm}
		\raggedright
		{\Large Thema:} \\
		{\large \thetitle}
		\vspace{42mm} \\
		\begin{tabular}{ l l }
			\textbf{Name:}	& \theauthor \\
			\textbf{Klasse:}	& 13 BT 1 \\
		\end{tabular} \\
		\begin{tabular}{ l l }
			\textbf{Namen der betreuenden Lehrkräfte:}	& Stefan Baier, Studienrat \\
														& Johannes Ghiroga, Dipl. Math. \\
		\end{tabular} \\
		\vspace{12mm}
		\begin{tabular}{ l l }
			\multicolumn{2}{l}{Schule, an der die 13. Klasse besucht wird:} \\
			\textbf{Name:}	&	Maximilian-Kolbe-Schule \\
			\textbf{Straße:}	&	Kerschensteinerstraße 7 \\
			\textbf{Ort:}	&	92318 Neumarkt i.d.OPf. \\
		\end{tabular}
		\vfill
		\thispagestyle{titlehdr}
	\end{titlepage}
	
	\tableofcontents
	\pagestyle{plain}
	
	\newpage
	\section{Einleitung}
		In der Schule wurde uns die Lösungsformel für quadratische Gleichungen,
		welche im Volksmund auch ``Mitternachtsformel'' genannt wird,
		gelehrt.
		Dies hat mein Interesse geweckt und ich fragte mich,
		ob es für Gleichungen höheren Grades auch Lösungsformeln oder
		Verfahren gibt und falls ja, wie diese funktionieren.
		Beim Einlesen in das Thema stellte ich fest,
		dass es durchaus solche Lösungsverfahren gibt,
		jedoch nur bis zum vierten Grad. \\
		In dieser Seminararbeit möchte ich die Herleitung der einzelnen
		Lösungsverfahren auch für Menschen mit weniger mathematischen Kenntnissen
		nachvollziehbar machen und dann mittels der
		sogenannten Lagrange-Resolvente aufzeigen,
		was eigentlich hinter diesen Verfahren steckt und warum es ab Grad 5
		nicht mehr funktioniert.
	
	\section{Erster Grad}
		Gleichungen ersten Grades können immer auf die Form
		\[ ax+b=0 \]
		mit \(a,b \in \mathbb{R}\) und \(a \ne 0\) gebracht werden. \\
		Durch einfaches Umformen erhält man die einzige Lösung
		\[ x_1 = -\frac{b}{a}. \]
		Für reelle \(a\) und \(b\) gilt \(x_1 \in \mathbb{R}\).

	\section{Zweiter Grad} \label{sec:secondDegree}
		Gleichungen zweiten Grades können immer auf die Form
		\[ ax^2 + bx + c = 0 \]
		mit \( a, b, c \in \mathbb{R} \) und \( a \ne 0 \) gebracht werden.
		Nach einer Division durch \(a\) erhält man die vereinfachte Form
		\[ x^2 + px + q = 0 \]
		mit \( p = \frac{b}{a} \) und \( q = \frac{c}{a} \).
		Ziel ist es die Gleichung durch quadratisches Ergänzen so umzuformen,
		dass danach eine Quadratwurzel gezogen werden kann \parencite[S.~1]{algebraFuerEinsteiger}.
		\begin{align*}
			x^2 + px + q = 0 \\
			x^2 + 2 \cdot \frac p2 x + \left(\frac p2\right)^2 - \left(\frac p2\right)^2 = -q \\
			\left(x+\frac p2\right)^2 = \left(\frac p2\right)^2 -q \\
			x_{1,2} + \frac p2 = \pm \sqrt{\left(\frac p2\right)^2 - q}
		\end{align*}
		\begin{equation}
			x_{1,2} = -\frac p2 \pm \sqrt{\left(\frac p2\right)^2 - q} \label{quadraticPQ}
		.\end{equation}
		Nach Durchführung der Rücksubstitution erhält man auch
		die Lösungsformel für die allgemeine quadratische Gleichung.
		\begin{align*}
			x_{1,2} &= -\frac{b}{2a} \pm \sqrt{\left(\frac{b}{2a}\right)^2 - \frac ca} \\
			x_{1,2} &= \frac{-b}{2a} \pm \sqrt{\frac{b^2}{(2a)^2} - \frac{4ac}{(2a)^2}}
		\end{align*}
		\begin{equation}
			x_{1,2} = \frac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a} \label{quadraticABC}
		.\end{equation}
		

		\subsection{Anzahl reeller Lösungen}
			Die Diskriminante \(D\) gibt an, wie viele reelle Lösungen die Gleichung hat.
			Sie ist der Teil der Gleichung, der unterhalb der Wurzel steht. \\
			\centerline{\(D=\left(\frac p2\right)^2-q\) bzw. \(D=b^2-4ac\)} \\
			Für \(D>0\) gibt es genau zwei verschiedene, reelle Lösungen.\\
			Für \(D=0\) gibt es eine doppelte, reelle Lösung. \\
			Für \(D<0\) gibt es keine reelle Lösung, sondern zwei komplexe Lösungen \parencite[S.~92]{abelsBeweis}.
			
		\subsection{Beispiele}
			Gegeben ist die Gleichung \(5x^2+7,5x-12,5\).
			Diese Gleichung lässt sich mit der Lösungsformel für
			quadratische Gleichungen (\autoref{quadraticABC}) lösen.
			Die Koeffizienten \(a=5\), \(b=7,5\) und \(c=-12,5\) sind lediglich in die Formel einzusetzen und man erhält
			\begin{align*}
				x_{1,2} &= \frac{-7,5 \pm \sqrt{(7,5)^2-4\cdot 5 \cdot (-12,5)}}{2\cdot 5} \\
				x_{1,2} &= \frac{-7,5 \pm 17,5}{10}
			.\end{align*}
			Daraus ergibt sich
			\begin{alignat*}{2}
				x_1 &= \frac{-7,5 + 17,5}{10} &= &1 \\
				x_2 &= \frac{-7,5 - 17,5}{10} &= &-2,5
			.\end{alignat*}
			\\
			Eine weitere Gleichung lautet \(-2x^2-8x-26=0\).
			Die Koeffizienten lauten hier \(a=-2\), \(b=-8\) und \(c=-26\).
			\begin{align*}
				x_{1,2} &= \frac{-(-8) \pm \sqrt{(-8)^2-4\cdot (-2) \cdot (-26)}}{2\cdot (-2)} \\
				x_{1,2} &= \frac{8 \pm \sqrt{-144}}{-4}
			.\end{align*}
			Nach Einsetzen der Koeffizienten fällt auf,
			dass die Diskriminante,
			also der Term unter der Wurzel, negativ ist.
			Dies bedeutet, dass es keine reelle, dafür aber zwei komplexe Lösungen gibt.
			Um die komplexe Lösung der Wurzel zu erhalten
			muss \(\sqrt{-1}\) bzw. \(i\) ausgeklammert werden.
			\[	\sqrt{-144}					=
				\sqrt{144  \cdot (-1)}		=
				\sqrt{144} \cdot \sqrt{-1}	=
				\sqrt{144} \cdot i 			= 12i .\]
			Die beiden komplexen Lösungen sind komplex konjugiert zueinander.
			\begin{alignat*}{2}
				x_1 &= \frac{8 + 12i}{-4} &= -2 - 3i \\
				x_2 &= \frac{8 - 12i}{-4} &= -2 + 3i
			.\end{alignat*}

	\section{Gleichungen vom Grad 3 nach Cardano lösen}
		Gleichungen dritten Grades können immer auf die Form
		\[ Ax^3+Bx^2+Cx+D=0 \]
		mit \( A, B, C, D \in \mathbb{R} \) und \( A \ne 0 \) gebracht werden.
		Nach einer Division durch \(A\) erhält man die einfachere Form
		\[ x^3 + ax^2 + bx + c = 0 \]
		mit \(a=\frac{B}{A}, b=\frac{C}{A}\) und \(c=\frac{D}{A}\).
		
		\subsection{Sonderfall: Kein quadratischer Term}
			Wenn bei der kubischen Gleichung \(a=0\) gilt
			und es somit keinen quadratischen Term gibt,
			handelt es sich um eine Gleichung der Form
			\[ x^3 + px + q = 0 \]
			mit \(p=b\) und \(q=c\). \\
			Um mehr Freiraum zu erhalten substituiert man \(x=u+v\) \parencite[T00:14:26/14:51]{youtubeKubisch} und erhält
		 	\begin{align*}
				(u+v)^3+p(u+v)+q&=0 \\
				u^3+3u^2v+3uv^2+v^3+p(u+v)&=-q \\
				u^3+v^3+(3uv)(u+v)+p(u+v)&=-q \\
				u^3+v^3+(3uv+p)(u+v)&=-q
			.\end{align*}
			Hier hat man die Möglichkeit den linearen Term \((u+v)\) zu eliminieren,
			indem man \(3uv+p=0\), bzw. \(3uv=-p\) setzt \parencite[T00:18:50/19:43]{youtubeKubisch}.
			Aus einer Gleichung mit einer Unbekannten wurden
			zwei Gleichungen mit zwei Unbekannten geformt.
			\begin{align}
				u^3+v^3&=-q \label{firstUV} \\
				3uv&=-p \label{secondUV}
			.\end{align}
			Dies bedeutet die kubische Gleichung lässt sich genau dann lösen,
			wenn man geeignete Größen für \(u\) und \(v\) finden kann,
			die diese beiden Gleichungen erfüllen \parencite[S.~6]{algebraFuerEinsteiger}. \\
			Durch Umformen von \autoref{secondUV} erhält man \\
			\centerline{\(u=-\frac{p}{3v}\) bzw. \(v=-\frac{p}{3u}\).} \\
			Jetzt setzt man eine dieser Gleichungen in \autoref{firstUV} ein.
			Hier wurde die ``\(v\)-Gleichung'' gewählt.
			\begin{align*}
				\left(-\frac{p}{3u}\right)^3 + u^3 &= -q \\
				-\left(\frac p3\right)^3 \cdot \frac{1}{u^3}+u^3+q &= 0 \\
				\left(u^3 \right)^2 + qu^3 - \left(\frac p3 \right)^3 &= 0
			.\end{align*}
			Bei Einsetzen der ``\(u\)-Gleichung'' erhält man gleichermaßen \\
			\centerline{\(\left(v^3\right)^2 + qv^3 - \left(\frac p3\right)^3 = 0\).} \\
			Beide Gleichungen sind similär.
			Es handelt sich hier für \(u^3\) bzw. \(v^3\) um eine quadratische Gleichung,
			welche mit der Lösungsformel für quadratische Gleichungen (\autoref{quadraticPQ})
			zu lösen ist \parencite[T00:22:36/23:23]{youtubeKubisch}. \\
			\centerline{ \(u^3\) bzw. \(v^3
				= -\frac q2 \pm \sqrt{\left(\frac p2\right)^2+\left(\frac p3\right)^3}\) .} \\
			Es gilt
			\begin{align*}
				u&=\sqrt[3]{-\frac q2 + \sqrt{\left(\frac q2\right)^2+\left(\frac p3\right)^3}} \\
				v&=\sqrt[3]{-\frac q2 - \sqrt{\left(\frac q2\right)^2+\left(\frac p3\right)^3}}
			.\end{align*}
			Durch Rücksubstitution erhält man die erste Lösung
			\[ x_1 = u+v \]
			\begin{equation}
				x_1=		\sqrt[3]{-\frac q2 + \sqrt{\left(\frac q2\right)^2+\left(\frac p3\right)^3}}
					+	\sqrt[3]{-\frac q2 - \sqrt{\left(\frac q2\right)^2+\left(\frac p3\right)^3}}
				\label{cubicPQ}
			.\end{equation}
		
		\subsection{Der allgemeine Fall} \label{subsec:cubicGeneral}
			Wenn bei der kubischen Gleichung \(a\neq 0\) gilt
			und somit ein quadratischer Term vorhanden ist,
			muss dieser zuerst herausgekürzt werden.
			Hierfür wird ähnlich wie beim quadratischen Ergänzen vorgegangen.
			\begin{align*}
				x^3+ax^2+bx+c
					&=	0 \\
				x^3+3 \cdot \frac a3 x^2+3\left(\frac a3\right)^2 x+\left(\frac a3\right)^3+bx+c
					&=	3\left(\frac a3\right)^2 x+\left(\frac a3\right)^3 \\
				\left(x+\frac a3 \right)^3+bx+c
					&=	\frac{a^2}{3}x+\frac{a^3}{27} \\
				\left(x+\frac a3 \right)^3+bx+c
					&=	\frac{a^2}{3} \left(x+\frac a3\right) - \frac{2}{27}a^3 \\
				\left(x+\frac a3 \right)^3-\frac{a^2}{3} \left(x+\frac a3\right)+bx+\frac{2}{27}a^3+c
					&=	0
			.\end{align*}
			Um nun daraus eine kubische Gleichung ohne quadratischen Term zu erhalten
			substituiert man \(y=x+\frac a3\) bzw. \(x=y-\frac a3\) \parencite[T00:06:00/06:56]{youtubeKubisch}.
			\begin{align*}
				y^3-\frac{a^2}{3}y+b\left(y-\frac a3\right)+\frac{2}{27}a^3+c &=0 \\
				y^3+\left(-\frac 13a^2+b\right)y+\frac{2}{27}a^3-\frac 13ab+c &= 0
			.\end{align*}
			Diese Gleichung ist für \(y\) mit der \(p\)-\(q\)-Formel (\autoref{cubicPQ}) mit
			\begin{align*}
				p	&=	-\frac 13a^2 +b \\
				q	&=	\frac{2}{27}a^3-\frac 13ab +c
			\end{align*}
			lösbar \parencite[T00:11:12/11:55]{youtubeKubisch}. \\
			Danach muss lediglich die Rücksubstitution
			mit \(x_1=y_1-\frac a3\) durchgeführt werden,
			um die erste Lösung zu
			erhalten \parencite[S.~8]{algebraFuerEinsteiger}.
		\subsection{Reelle und komplexe Lösungen}
			Man betrachtet die Diskriminante
			\[ D=\left(\frac q2\right)^2+\left(\frac p3\right)^3 ,\]
			der Wert unter der Quadratwurzel in Cardanos Formel.
			Für \(D>0\) gibt es eine reelle Lösung und zwei komplexe Lösungen. \\
			Für \(D=0\) gibt es drei reelle Lösungen von denen mindestens zwei zusammenfallen. \\
			Für \(D<0\) gibt es drei verschiedene reelle Lösungen. \\
			Das bedeutet um mittels Cardanos Formel eine Polynomgleichung
			mit drei verschiedenen reellen Nullstellen zu lösen,
			muss die Quadratwurzel einer negativen Zahl bestimmt werden,
			was in \(\mathbb{R}\) nicht möglich ist.
			Es werden komplexe Zahlen (\(\mathbb{C}\)) benötigt \parencite[S.~83]{komplexeZahlen}.
			
		\subsection{Komplexe Zahlen und die anderen zwei Lösungen} \label{subsec:complexCubicSolutions}
			Um die anderen beiden Lösungen einer kubischen Gleichung zu bekommen,
			kann man nach Erhalten der ersten Lösung eine Polynomdivision durchführen.
			Cardanos Formel lässt sich aber auch auf alle drei Lösungen erweitern.
			Hierfür muss jedoch zuerst verstanden werden wie komplexe Zahlen funktionieren.
			Komplexe Zahlen erweitern den Zahlenbereich der reellen Zahlen,
			um unter anderem Quadratwurzeln mit negativem Inhalt berechnen zu können.
			Es wird zuerst eine neue Zahl \(i\) mit der Eigenschaft \(i^2 = -1\) definiert.
			Eine komplexe Zahl \(z \in \mathbb{C}\) mit einem Realteil \(a\) und einem Imaginärteil \(b\)
			hat die Form \(z = a + bi\) mit \(a, b \in \mathbb{R}\) \parencite[S.~6f]{komplexeZahlen}.
			Die komplexen Zahlen ohne Imaginärteil (\(b=0\)) ergeben
			die reellen Zahlen \parencite[S.~15]{algebraFuerEinsteiger}.
			Die komplexen Zahlen befinden sich nicht auf einem Zahlenstrahl,
			sondern in einer Ebene in der die imaginären Zahlen
			senkrecht zu den reellen Zahlen stehen \parencite[S.~12]{komplexeZahlen}.
			\begin{figure}[ht]
				\centering
				\includegraphics[height=8cm]{komplexeEbene.png}
				\caption{Die komplexe Ebene, Quelle: \textcite{komplexeZahlenWolfseher}}
			\end{figure}
			Dadurch werden für komplexe Zahlen Vergleichsoperatoren wie \(<\) und \(>\) überflüssig.
			Der Betrag \(|z|\) einer komplexen Zahl \(z=a+bi\)
			beschreibt den Abstand zum Nullpunkt und ergibt sich über den Satz des Pythagoras.
			\[ |z|=\sqrt{a^2+b^2} .\]
			Der Winkel \(\phi\) zwischen der positiven Halbachse der reellen Zahlen
			und der Ursprungsgerade zur Zahl \(z\) ist über
			\[ \tan \phi = \frac ba \]
			gegeben. \\
			Eine komplexe Zahl \( z = a + bi \) kann auch über ihren Betrag \(|z|\)
			und ihren Winkel \(\phi\) bestimmt werden \parencite[S.~23]{komplexeZahlen}.
			\[ z=|z|(\cos \phi + i \cdot \sin \phi) .\]
			Multipliziert man zwei komplexe Zahlen miteinander so werden ihre beiden Winkel
			addiert \parencite[S.~17]{algebraFuerEinsteiger}.
			Dies ist durch Verwendung zweier Additionstheoreme leicht nachvollziehbar mit
			\begin{align*}
				|z_1|(&\cos \phi + i \cdot \sin \phi) \cdot |z_2|(\cos \psi + i \cdot \sin \psi) \\
				&= |z_1| \cdot |z_2| \cdot [\cos \phi \cos \psi - \sin \phi \sin \psi
					+ i(\cos \phi \sin \psi + \sin \phi \cos \psi)] \\
				&= |z_1| \cdot |z_2| \cdot [\cos(\phi+\psi) +i \cdot \sin(\phi+\psi)]
			.\end{align*}
			Zwei komplexe Zahlen \(z_1, z_2 \in \mathbb{C}\)
			mit \(z_1 = a_1 + b_1 i\) und \(z_2 = a_2 + b_2 i\)
			heißen konjugiert zueinander,
			wenn gilt \( b_1 = - b_2 \).
			Dies hat zur Folge, dass \(r = z_1 + z_2\)
			eine Zahl \(r = a_1 + a_2\) mit \(r \in \mathbb{R}\) ergibt \parencite[S.~12]{komplexeZahlen}.
			\\
			Wenn man nun die Gleichung \(x^3-1=0\) betrachtet ergeben sich
			die drei Lösungen \(1\), \(\zeta\) und \(\zeta^2\),
			welche alle auf dem Einheitskreis (\(|z|=1\)) liegen.
			\begin{figure}[ht]
				\centering
				\includegraphics[height=8cm]{einheitskreisKubikBearbeitet.png}
				\caption{Die kubischen Einheitswurzeln, Quelle: \textcite[S.~19]{algebraFuerEinsteiger}}
			\end{figure}
			%\centerline{ \includegraphics[height=8cm]{einheitskreisKubikBearbeitet.png} }
			Aus dieser geometrischen Betrachtung ergibt sich für \(\zeta\)
			ein Winkel \(\phi = \frac 13 \cdot 2\pi = \frac 23 \pi\) \parencite[S.~18]{algebraFuerEinsteiger}.
			\begin{align*}
				\zeta &= \cos\left(\frac 23 \pi\right) + i\cdot \sin \left(\frac 23 \pi\right) \\
				\zeta &= -\frac 12 + \frac{\sqrt{3}}{2}i
			.\end{align*}
			Dieser Wert \(\zeta\) ist der Schlüssel zu den anderen beiden Lösungen von Cardanos Formel.
			Denn der Cardanischen Formel liegen die beiden Gleichungen
			\begin{align*}
				u^3+v^3&=-q \\
				3uv&=-p
			\end{align*}
			zugrunde
			(siehe \autopageref{firstUV}).
			Man hat genau dann ein Lösungspaar \((u, v)\), wenn diese beiden Gleichungen erfüllt sind.
			Und da \(\zeta\) die Eigenschaft
			\[\zeta^3 = 1\]
			hat, ist erkennbar, dass die beiden Gleichungen nicht nur durch das Lösungspaar \((u, v)\),
			sondern auch durch die Lösungspaare \((\zeta u, \zeta^2 v)\) und \((\zeta^2 u, \zeta v)\)
			erfüllt werden \parencite[S.~19]{algebraFuerEinsteiger}, denn 
			\begin{alignat*}{2}
				(\zeta u)^3+(\zeta^2 v)^3	&=	\zeta^3 u^3 + \zeta^6 v^3	&=	&u^3+v^3 \\
				3(\zeta u)(\zeta^2 v)		&=	\zeta^3 \cdot 3uv			&=	&3uv \\
				\\
				(\zeta^2 u)^3+(\zeta v)^3	&=	\zeta^6 u^3 + \zeta^3 v^3	&=	&u^3+v^3 \\
				3(\zeta^2 u)(\zeta v)		&=	\zeta^3 \cdot 3uv			&=	&3uv
			.\end{alignat*}
			Die beiden Gleichungen mit den \(\zeta\)-manipulierten Werten müssen also auch
			jeweils eine Lösung sein.
			\begin{alignat*}{3}
				x_1 = &			&u +	&			&v \\
				x_2 = &\zeta 	&u +	&\zeta^2	&v \\
				x_3 = &\zeta^2	&u +	&\zeta		&v
			.\end{alignat*}
			Daraus ergeben sich drei \(p\)-\(q\)-Formeln mit denen sich alle drei Lösungen finden
			lassen \parencite[S.~20]{algebraFuerEinsteiger}.
			\begin{alignat*}{3}
				x_1 &=
							&\sqrt[3]{-\frac q2 + \sqrt{\left(\frac q2\right)^2+\left(\frac p3\right)^3}}
						&+ 	&\sqrt[3]{-\frac q2 - \sqrt{\left(\frac q2\right)^2+\left(\frac p3\right)^3}}
				\\
				x_2 &=
				\zeta		&\sqrt[3]{-\frac q2 + \sqrt{\left(\frac q2\right)^2+\left(\frac p3\right)^3}}
				&+\zeta^2	&\sqrt[3]{-\frac q2 - \sqrt{\left(\frac q2\right)^2+\left(\frac p3\right)^3}}
				\\
				x_3 &=
				\zeta^2		&\sqrt[3]{-\frac q2 + \sqrt{\left(\frac q2\right)^2+\left(\frac p3\right)^3}}
				&+ \zeta 	&\sqrt[3]{-\frac q2 - \sqrt{\left(\frac q2\right)^2+\left(\frac p3\right)^3}}
			.\end{alignat*}
		\subsection{Beispiele}
			Gegeben ist die Gleichung \(x^3+6x-20=0\).
			Sie hat keinen quadratischen Term,
			weswegen man die Koeffizienten ohne vorherige Substitution direkt einsetzen kann.
			Die Koeffizienten lauten \(p=6\) und \(q=-20\).
			Durch Einsetzen der Koeffizienten lassen sich \(u\) und \(v\) berechnen zu
			\begin{align*}
				u = \sqrt[3]{-\frac{-20}{2}
						+ \sqrt{\left(\frac{-20}{2}\right)^2	+ \left(\frac{6}{3}\right)^3}}
						=	\sqrt[3]{10	+	6\sqrt 3} \\
				v = \sqrt[3]{-\frac{-20}{2}
						- \sqrt{\left(\frac{-20}{2}\right)^2	+ \left(\frac{6}{3}\right)^3}}
						=	\sqrt[3]{10	-	6\sqrt 3}
			.\end{align*}
			Die erste Lösung \(x_1\) erhält man durch Addieren von \(u\) und \(v\).
			\begin{align*}
				x_1	&=	u+v	=	\sqrt[3]{10	+	6\sqrt 3}	+	\sqrt[3]{10	-	6\sqrt 3} \\
				x_1	&=	2
			.\end{align*}
			Die anderen beiden Lösungen \(x_2\) und \(x_3\) erhält man mithilfe von \(\zeta\).
			\begin{align*}
				x_2	&=	\zeta u	+	\zeta^2 v
					=	\left(-\frac 12 + \frac{\sqrt 3}{2}i\right)	\sqrt[3]{10	+	6\sqrt 3}
					+	\left(-\frac 12 - \frac{\sqrt 3}{2}i\right)	\sqrt[3]{10	-	6\sqrt 3} \\
					&=	-\frac 12
							\left(\sqrt[3]{10+6\sqrt 3}	+	\sqrt[3]{10-6\sqrt 3}\right)
						+\frac{\sqrt 3}{2}i
							\left(\sqrt[3]{10+6\sqrt 3}	-	\sqrt[3]{10-6\sqrt 3}\right) \\
					&=	-1 + \frac{6i}{2}
					=	-1 + 3i
			.\end{align*}
			Da die Polynomgleichung nur reelle Koeffizienten hat, müssen die beiden komplexen Lösungen
			\(x_2\) und \(x_3\) konjugiert zueinander sein. \\
			\centerline{\(x_1 = 2\) \hspace{10mm} \(x_2 = -1+3i\) \hspace{10mm} \(x_3 = -1-3i\).}
			\newline \\
			Sei als weiteres Beispiel die Gleichung \(2x^3-8x^2-22x+60=0\) gegeben. \\
			Zuerst wird die Gleichung durch \(2\) geteilt,
			um den Faktor vor dem kubischen Term zu eliminieren.
			\[ x^3-4x^2-11x+30=0 .\]
			Es handelt sich hier um eine kubische Gleichung mit quadratischem Term.
			Die Koeffizienten für das Lösungsverfahren lauten \(a=-4\), \(b=-11\) und \(c=30\).
			Zuerst muss die Substitution \(x=y-\frac a3\),
			also in diesem Fall \(x=y+\frac{4}{3}\), durchgeführt werden.
			Dadurch erhält man eine Gleichung \(y^3 + py + q = 0\) mit
			\begin{align*}
				p	&=-\frac 13a^2 +b
					= -\frac 13 (-4)^2 -11
					= -\frac{49}{3} \\
				q	&=\frac{2}{27}a^3-\frac 13ab +c
					= \frac{2}{27}(-4)^3 - \frac 13 (-4)(-11) + 30
					= \frac{286}{27}
			.\end{align*}
			Mit diesen neuen Koeffizienten werden \(u\) und \(v\) zu
			\begin{align*}
				u	&=	\sqrt[3]{-\frac{\frac{286}{27}}{2}
					+ \sqrt{\left(\frac{\frac{286}{27}}{2}\right)^2
					+	\left(\frac{-\frac{49}{3}}{3}\right)^3 } }
					=	\sqrt[3]{-\frac{143}{27} + \sqrt{-\frac{400}{3}} } \\
				v	&=	\sqrt[3]{-\frac{143}{27} - \sqrt{-\frac{400}{3}} }
			\end{align*}
			berechnet.
			Die Diskriminante \(D = -\frac{400}{3}\), also der Wert unter der Quadratwurzel,
			ist in diesem Fall negativ, weswegen man gezwungen ist mit komplexen Zahlen zu rechnen.
			Es muss lediglich \(\sqrt{-1}\), bzw. \(i\) aus der Quadratwurzel ausgeklammert werden.
			\begin{align*}
				u	&= \sqrt[3]{-\frac{143}{27}	+ i\sqrt{\frac{400}{3}} }
					= \sqrt[3]{-\frac{143}{27}	+ \frac{20 \sqrt{3}}{3} i } \\
				v	&= \sqrt[3]{-\frac{143}{27}	- \frac{20 \sqrt{3}}{3} i }
			.\end{align*}
			Die Zwischenlösungen lauten:
			\begin{alignat*}{5}
				y_1 = &			&u + 	&			&v
					= &												&\sqrt[3]{-\frac{143}{27} + \frac{20 \sqrt{3}}{3} i }
					+ &												&\sqrt[3]{-\frac{143}{27} - \frac{20 \sqrt{3}}{3} i }
					= &\frac{11}{3} \\
				y_2 = &\zeta 	&u +	&\zeta^2	&v
					= &\left(-\frac 12 + \frac{\sqrt{3}}{2} i \right)	&\sqrt[3]{-\frac{143}{27} + \frac{20 \sqrt{3}}{3} i }
					+ &\left(-\frac 12 - \frac{\sqrt{3}}{2} i \right)	&\sqrt[3]{-\frac{143}{27} - \frac{20 \sqrt{3}}{3} i }
					= &-\frac{13}{3} \\
				y_3 = &\zeta^2 	&u +	&\zeta		&v
					= &\left(-\frac 12 - \frac{\sqrt{3}}{2} i \right)	&\sqrt[3]{-\frac{143}{27} + \frac{20 \sqrt{3}}{3} i }
					+ &\left(-\frac 12 + \frac{\sqrt{3}}{2} i \right)	&\sqrt[3]{-\frac{143}{27} - \frac{20 \sqrt{3}}{3} i }
					= &\frac{2}{3}
			.\end{alignat*}
			Jetzt muss nur noch jeweils die Rücksubstitution \(x=y+\frac{4}{3}\)
			durchgeführt werden und man erhält die drei Lösungen
			\begin{alignat*}{2}
				x_1 &= y_1 + \frac{4}{3}	=	 &\frac{11}{3}	+ \frac{4}{3} &= 5 \\
				x_2 &= y_2 + \frac{4}{3}	=	-&\frac{13}{3}	+ \frac{4}{3} &= -3 \\
				x_3 &= y_3 + \frac{4}{3}	=	 &\frac{2}{3}	+ \frac{4}{3} &= 2
			\end{alignat*}
			der Gleichung.
	
	\section{Vierten Grad nach Ferrari lösen}
		Gleichungen vierten Grades können immer auf die Form
		\[ Ax^4 + Bx^3 + Cx^2 + Dx + E = 0 \]
		mit \(A,B,C,D,E \in \mathbb{R}\) und \(A\neq 0\) gebracht werden.
		Nach einer Division durch A erhält man die vereinfachte Form
		\[x^4+ax^3+bx^2+cx+d=0\]
		mit \(a=\frac BA, b=\frac CA, c=\frac DA\) und \(d=\frac EA\).

		\subsection{Sonderfall: Kein kubischer Term} \label{subsec:noCubicTerm}
			Wenn bei der quartischen Gleichung \(a=0\) gilt
			und somit kein kubischer Term vorhanden ist,
			handelt es sich um eine Gleichung der Form \\
			\centerline{\(x^4+px^2+qx+r=0\), bzw. \(x^4=-px^2-qx-r\)}
			mit \(p=b, q=c\) und \(r=d\). \\
			Bei der Vorgehensweise nach Ferrari wird versucht auf beiden Seiten
			ein vollständiges Quadrat herzustellen.
			Dies ist durch quadratisches Ergänzen mittels binomischer Formeln möglich.
			Zuerst wird hierfür eine Hilfsvariable \(z\) mit in die Gleichung eingeführt.
			\begin{align*}
				x^4+2x^2z+z^2	&=	2x^2z+z^2-px^2-qx-r \\
				(x^2+z)^2		&=	(2z-p)x^2-qx+z^2-r
			.\end{align*}
			Auf der linken Seite ist bereits ein vollständiges Quadrat
			vorhanden \parencite[S.~25]{algebraFuerEinsteiger}.
			Auf der rechten Seite wird nach weiterem quadratischen Ergänzen
			und einer geeigneten Wahl von \(z\)
			auch ein vollständiges Quadrat geschaffen.
			\begin{align*}
				(2z-&p)x^2-qx+z^2-r \\
					&=	(2z-p)x^2 - 2 \cdot \sqrt{2z-p} x \cdot \sqrt{z^2-r} + z^2-r
						-qx +2 \cdot \sqrt{2z-p} x \cdot \sqrt{z^2-r} \\
					&=	\left(\sqrt{2z-p}x - \sqrt{z^2-r}\right)^2
						+\left(2\sqrt{2z-p}\sqrt{z^2-r} - q\right)x
			.\end{align*}
			Die rechte Seite ergibt ein vollständiges Quadrat,
			wenn
			\[2\sqrt{2z-p}\sqrt{z^2-r} - q = 0\]
			gilt.
			%\[z^2-r-\frac{q^2}{4(2z-p)} = 0\]
			Dies ist für \(z\) eine Gleichung dritten Grades.
			\begin{align*}
				2\sqrt{2z-p}\sqrt{z^2-r}								&=	q \\
				4(2z-p)(z^2-r)										&=	q^2 \\
				z^3 -\frac p2 z^2 -rz +\frac{pr}{2} -\frac{q^2}{8}	&= 0
			.\end{align*}
			Diese Gleichung hat immer mindestens eine reelle Lösung \(z_1\),
			welche sich mit der \(p\)-\(q\)-Formel von Cardano (\autoref{cubicPQ}) berechnen lässt.
			Mit \(z_1\) ist nun auch auf der rechten Seite ein vollständiges Quadrat gebildet.
			\[(x^2+z_1)^2	= \left(\sqrt{2 z_1 -p}x - \sqrt{z_1^2-r}\right)^2.\]
			Durch Ziehen der Wurzel erhält man
			\[x^2+z_1	=	\pm \left(\sqrt{2z_1-p}x	- \sqrt{z_1^2-r}\right),\]
			bzw.
			\begin{align*}
				x^2	-\sqrt{2z_1-p}x	+z_1	+\sqrt{z_1^2-r}	&=	0 \\
				x^2	+\sqrt{2z_1-p}x	+z_1	-\sqrt{z_1^2-r}	&=	0
			.\end{align*}
			Beide Gleichungen haben je zwei Lösungen,
			welche sich mithilfe der Lösungsformel für quadratische Gleichungen
			(\autoref{quadraticPQ}) berechnen lassen,
			wodurch man letztendlich alle vier Lösungen
			\begin{alignat*}{2}
				x_{1,2}	&=		&\frac 12 \sqrt{2z_1 -p} \pm \sqrt{\frac 12 z_1 -\frac 14 p -\sqrt{z_1^2-r}} \\
				x_{3,4}	&=	-	&\frac 12 \sqrt{2z_1 -p} \pm \sqrt{\frac 12 z_1 -\frac 14 p +\sqrt{z_1^2-r}}
			\end{alignat*}
			erhält \parencite[S.~26]{algebraFuerEinsteiger}.
			
		\subsection{Der allgemeine Fall}
			Wenn bei einer quartischen Gleichung \(a\neq 0\) gilt
			und somit ein kubischer Term vorhanden ist,
			muss dieser zuerst herausgekürzt werden.
			Dieses Verfahren heißt Tschirnhaus-Transformation.
			Man substituiert \(x=y+z\), wobei danach der Wert von \(z\) so gewählt wird,
			dass für \(y\) eine quartische Gleichung ohne kubischen Term entsteht.
			Um hierfür den richtigen Wert von \(z\) herausfinden zu können,
			müssen nur der quartische und der kubische Term betrachtet werden,
			da bei allen kleineren Exponenten kein \(y^3\) entstehen kann.
			\begin{alignat*}{3}
				(y	+&	z)^4					&&+ a(y+z)^3			&&+\ldots	= 0 \\
				y^4	+&	4zy^3+\ldots			&&+ a(y^3+\ldots)	&&+\ldots	= 0 \\
				y^4	+&	(4z+a)y^3 			&&+ \ldots			&&+\ldots	= 0
			.\end{alignat*}
			Damit der kubische Term wegfällt muss \\
			\centerline{\(4z+a=0\), bzw. \(z=-\frac a4\)} \\
			gelten.
			Um eine Gleichung ohne kubischen Term zu erhalten,
			muss lediglich \(x=y-\frac a4\) substituiert werden \parencite[S.~1]{vierterGrad}. \\
			\[ 0 = \left(y-\frac a4\right)^4	+a\left(y-\frac a4\right)^3	+b\left(y-\frac a4\right)^2	+c\left(y-\frac a4\right)	+d \]
			\begin{alignat*}{5}
				0 =		&y^4	&+ 4\left(-\frac a4\right)	&y^3	&+ 6\left(-\frac a4\right)^2	&y^2	&+ 4\left(-\frac a4\right)^3	&y	&+ \left(-\frac a4\right)^4 \\
						&		&+a\bigg[				&y^3	&+	3\left(-\frac a4\right)	&y^2	&+ 3\left(-\frac a4\right)^2	&y	&+ \left(-\frac a4\right)^3	\bigg] \\
						&		&						&		&+b\bigg[				&y^2	&- 2\cdot\frac a4			&y	&+ \left( \frac a4\right)^2	\bigg] \\
						&		&						&		&						&	&+c							&y	&- \frac{ac}{4}+d
			\end{alignat*}
			\[ 0 = 		 y^4								+\left(-\frac 38 a^2 +b\right)	 y^2	+\left(\frac 18 a^3 -\frac 12 ab +c\right)y
					-\frac{3}{256}a^4+\frac{1}{16}a^2b-\frac 14 ac +d.\] \\
			Diese Gleichung ist für \(y\) mit der Vorgehensweise aus \autoref{subsec:noCubicTerm} lösbar,
			wobei
			\begin{align*}
				p&=	-\frac 38 a^2 +b \\
				q&=	\frac 18 a^3	-\frac 12 ab	+c \\
				r&=	-\frac{3}{256}a^4	+\frac{1}{16}a^2b	-\frac 14 ac	+d
			\end{align*}
			gilt.
			Danach muss lediglich jeweils mit \(x=y-\frac a4\) die Rücksubstitution durchgeführt werden
			um die vier Lösungen zu erhalten \parencite[S.~2]{vierterGrad}.
		
		\subsection{Anzahl reeller und komplexer Lösungen}
			Da eine Gleichung vierten Grades lediglich zu zwei Gleichungen
			zweiten Grades vereinfacht wird, gibt es auch zwei Diskriminanten
			\begin{align*}
				D_1 &= -\frac 12 z_1 -\frac 14 p +\sqrt{z_1^2-r} \\
				D_2 &= -\frac 12 z_1 -\frac 14 p -\sqrt{z_1^2-r}
			.\end{align*}
			Es gibt für die Anzahl reeller und komplexer Lösungen dementsprechend
			folgende Möglichkeiten:
			\begin{tabular}{ l l }
				\(D_1 > 0 \land D_2 > 0\):									& 4 reelle Lösungen \\
				\(D_1 < 0 \land D_2 < 0\):									& 4 komplexe Lösungen \\
				\((D_1 > 0 \land D_2 < 0) \lor (D_1 < 0 \land D_2 > 0)\):	& 2 reelle und 2 komplexe Lösungen \\
			\end{tabular}
	
	\section{Zusammenhänge von Nullstellen und Koeffizienten}
		Bisher war immer nur die Rede von Polynomgleichungen.
		Die Lösungen einer Polynomgleichung geben die Nullstellen eines zugehörigen Polynoms an.
		Lautet eine Polynomgleichung beispielsweise \( 0 = x^2+2x-15 \)
		und hat die Lösungen \( x_1 = 3 \) und \( x_2 = -5\),
		so geben die Lösungen dieser Gleichung die Nullstellen eines zugehörigen Polynoms,
		wie zum Beispiel
		\( f(x) = x^2+2x-15 \) oder \( g(x) = 2x^2+4x-30 \) an. \\
		Allgemein lassen sich Polynome schreiben als
		\[f(x) = a_n x^n + a_{n-1}x^{n-1} + \dots + a_2 x^2 + a_1 x + a_0,\]
		wobei \(\forall i\in\mathbb{N}: a_i\in\mathbb{C}\).
		Ein Polynom vom Grad \(n\) hat im Komplexen \(\mathbb{C}\)
		laut Fundamentalsatz der Algebra immer genau \(n\) Nullstellen.
		Darunter können auch manche identisch
		sein \parencite[T00:14:30/15:00]{fundamentalsatz}.
		Wenn man die Nullstellen des Polynoms kennt,
		lässt sich dieses auch in der Produktform
		\[f(x) = (x-x_n)(x-x_{n-1}) \cdot \ldots \cdot (x-x_2)(x-x_1)\]
		schreiben.
		Durch Ausmultiplizieren der Produktform stellt man fest,
		dass die verschiedenen Koeffizienten \(a_i\)
		symmetrisch aus den Nullstellen \(x_i\) gebildet werden.
		Veranschaulicht wird dies hier an einem Polynom vom Grad 3
		\begin{align*}
			f(x)	&= (x-x_1)(x-x_2)(x-x_3) \\
					&= x^3 - (x_1+x_2+x_3)x^2 + (x_1 x_2 + x_1 x_3 + x_2 x_3)x - x_1 x_2 x_3
		.\end{align*}
		Der Absolutterm \(a_0\) (in diesem Fall \(-x_1 x_2 x_3\)) ist immer ein Produkt aller Lösungen.
		Der Faktor vor dem zweithöchsten Term
		(in diesem Fall der Faktor vor dem \(x^2\), also \(- (x_1+x_2+x_3)\))
		ist immer die negative Summe aller Lösungen.
		Dies wird auch die Girard-Relation
		genannt \parencite[S.~61]{abelsBeweis}.
		
	\section{Die Lagrange-Resolvente}
		Die sogenannte Lagrange-Resolvente eines Polynoms bildet sich aus deren Nullstellen
		und den zugehörigen Einheitswurzeln des jeweiligen Grades.
		Sie lautet \\
		\centerline{\(t=x_1 + \beta x_2 + \beta^2 x_2 + \beta ^3 x_3 + \dots + \beta^{n-1}x_n\),} \\
		wobei \(\beta\) die primitive Einheitswurzel vom Grad \(n\) ist.
		Das bedeutet, es gilt \(\beta \neq 1\)
		und \(\beta^n = 1\) \parencite[S.~49]{algebraFuerEinsteiger}.
		Falls es sich beispielsweise um eine Gleichung dritten Grades handelt (\(n=3\)),
		dann gilt \(\beta = \zeta = -\frac 12 + \frac{\sqrt{3}}{2}i\).
		Des Weiteren lassen sich durch Vertauschen der Nullstellen \(x_i\)
		mehrere verschiedene Lagrange-Resolventen bilden.
		Solche Vertauschungen nennt man Permutationen.
		Ein Polynom vom Grad \(n\) hat genau \(n\) Nullstellen,
		weshalb es \(n! = n \cdot (n-1) \cdot (n-2) \cdot \ldots \cdot 2 \cdot 1\)
		verschiedene Lagrange-Resolventen für den Grad \(n\) gibt \parencite[S.~75]{abelsBeweis}.
		
		\subsection{Grad 2}
			Polynome zweiten Grades haben die Form \\
			\centerline{\(f(x) = x^2 + px + q\).} \\
			Durch Ausmultiplizieren der Produktform \\
			\centerline{\(f(x) = (x-x_1)(x-x_2) = x^2 -(x_1 + x_2)x + x_1 x_2\)} \\
			erkennt man die Zusammenhänge zwischen Nullstellen und Koeffizienten \\
			\centerline{\( -p = x_1 + x_2 \) \hspace{5mm} und \hspace{5mm} \(q = x_1 x_2\).} \\
			Beim Grad 2 lautet die primitive Einheitswurzel \(\beta = -1\),
			denn es gilt \(-1\neq 1\) und \((-1)^2 = 1\).
			Eine zugehörige Lagrange-Resolvente lautet also \\
			\centerline{\(t_1 = x_1 - x_2\).} \\
			Es gibt genau \(2! = 2 \cdot 1 = 2\) Lagrange-Resolventen für den Grad 2.
			Die Andere erhält man durch Permutieren (Vertauschen) von \(x_1\) und \(x_2\). \\
			\centerline{\(t_2 = x_2 - x_1\).} \\
			Man erkennt den simplen Zusammenhang \\
			\centerline{\(t_1 = (-1) \cdot t_2\)} \\
			zwischen den beiden Resolventen.
			Die zusätzliche Resolventengleichung,
			welche die beiden Resolventen \(t_1\) und \(t_2\) als Nullstellen hat lautet
			\begin {align*}
				g(t)	&=	(t-t_1)(t-t_2)	= (t-t_1)(t+t_1) \\
					&=	t^2 - t_1^2		= 0
			.\end{align*}
			Jede dieser beiden Resolventen ergibt quadriert den selben Wert. \\
			\centerline{\( t_1^2 = t_2^2 = (x_1 - x_2)^2 = x_1^2 + x_2^2 - 2 x_1 x_2 \).} \\
			Durch die Zusammenhänge zwischen Nullstellen und Koeffizienten
			lässt sich dieser Wert auch mit den Koeffizienten ausdrücken. \\
			\centerline{\( t_1^2 = p^2 -4q \).} \\
			Über diese Resolvente und der Newton-Identität
			lassen sich zwei lineare Gleichungen mit den Nullstellen \(x_1\) und \(x_2\) bilden.
			\begin{align}
				x_1 + x_2	&=	-p					\label{quadraticGirard} \\
				x_1 - x_2	&=	\pm \sqrt{p^2 -4q}	\label{quadraticResolvent}
			.\end{align}
			Durch Umstellen von \autoref{quadraticGirard}
			und Einsetzen in \autoref{quadraticResolvent} kommt man auf \\
			\[ x_{1,2} = \frac{-p \pm \sqrt{p^2 -4q}}{2} \]
			was der Lösungsformel für quadratische Gleichungen (\autoref{quadraticPQ}) entspricht. \\
			Diese Methode hat beim Grad 2 noch keinerlei Vorteile
			zu der im \autoref{sec:secondDegree} verwendeten,
			weil man effektiv eine quadratische Gleichung zu einer anderen
			quadratischen Gleichung ``vereinfacht'' \parencite{wikiLagrangeGrad2}.
		
		\subsection{Grad 3}
			Polynome dritten Grades haben die Form
			\begin{align*}
				f(x)	&= x^3 + ax^2 + bx + c \\
					&= (x-x_1)(x-x_2)(x-x_3)
					= x^3 -(x_1 + x_2 +x_3)x^2 + (x_1 x_2 + x_1 x_3 + x_2 x_3)x - x_1 x_2 x_3
			.\end{align*}
			Die Zusammenhänge zwischen Nullstellen und Koeffizienten lauten \\
			\centerline{\( -a = x_1 + x_2 + x_3 \), \hspace {5mm}
				\(b = x_1 x_2 + x_1 x_3 + x_2 x_3\) \hspace {2.5mm}
				und \hspace{2.5mm}
				\(c=-x_1 x_2 x_3\).}
			Beim Grad 3 lautet die primitive Einheitswurzel
			\(\beta = -\frac 12 + \frac{\sqrt{3}}{2}i\)
			(\(=\zeta\) aus \autoref{subsec:complexCubicSolutions}).
			Die zugehörigen Lagrange-Resolventen,
			von denen es \(3! = 3\cdot 2\cdot 1 = 6\) Stück gibt,
			lauten
			\begin{align*}
				t_1	&= x_1 + \beta x_2 + \beta ^2 x_3					\\
				t_2	&= x_3 + \beta x_1 + \beta ^2 x_2 = \beta		t_1 \\
				t_3 &= x_2 + \beta x_3 + \beta ^2 x_1 = \beta ^2	t_1 \\
				t_4 &= x_1 + \beta x_3 + \beta ^2 x_2					\\
				t_5 &= x_2 + \beta x_1 + \beta ^2 x_3 = \beta		t_4 \\
				t_6 &= x_3 + \beta x_2 + \beta ^2 x_1 = \beta ^2	t_4
			.\end{align*}
			Die zugehörige Resolventengleichung,
			welche die Resolventen als Nullstellen hat,
			ist vom Grad 6.
			\[ g(t) = (t-t_1)(t-t_2)(t-t_3)(t-t_4)(t-t_5)(t-t_6) .\]
			Beim Kubieren der Resolventen entstehen nur zwei verschiedene Werte
			\begin{align*}
				t_1 ^3 &= t_2 ^3 = t_3 ^3 \\
				t_4 ^3 &= t_5 ^3 = t_6 ^3
			.\end{align*}
			Die Tatsache, dass bei allen Permutationen der Lösungen die Resolvente
			nach dem Kubieren nur zwei verschiedene Werte annimmt zeigt,
			dass es möglich ist eine kubische Gleichung auf eine quadratische zu vereinfachen.
			Die zugehörige vereinfachte Resolventengleichung lautet
			\[ g(t) = (t^3-t_1^3)(t^3-t_4^3) = 0 = t^6 - (t_1^3 + t_4^3)t^3 + t_1^3 t_4^3 .\]
			Man erkennt, dass es sich hier für \(t^3\) um eine quadratische Gleichung handelt.
			\(t_1^3 + t_4^3\) lässt sich durch langwieriges ausmultiplizieren von \(t_1 ^3\)
			mithilfe der Zusammenhänge zwischen den Koeffizienten und den Lösungen ermitteln.
			\[ t_1 ^3 + t_4 ^3 = -2a^3 + 9ab - 27c .\]
			Den Wert von \(t_1^3 t_4^3\) zu ermitteln ist nicht ganz so aufwändig.
			(Merke: Es gilt \(\beta^3 = 1\) und \(\beta+\beta^2 = -1\))
			\begin{align*}
				t_1^3 t_4^3	&= (t_1 t_4)^3 \\
							&= [(x_1 + \beta x_2 + \beta ^2 x_3)(x_1 + \beta ^2 x_2 + \beta x_3)]^3 \\
							&= (x_1 ^2 + x_2 ^2 + x_3 ^2 - x_1 x_2 - x_1 x_3 - x_2 x_3)^3 \\
							&= (a^2 - 3b)^3
			.\end{align*}
			Man setzt nun die Koeffizienten der Resolventengleichung
			in die Lösungsformel für quadratische Gleichungen ein.
			\begin{alignat*}{2}
				t_{1,4}^3	&=	\frac{t_1^3 + t_4^3}{2}
							&\pm	&\sqrt{\left(\frac{t_1^3 + t_4^3}{2}\right)^2	- t_1^3 t_4^3}
							\\
							&=	\frac{-2a^3+9ab-27c}{2}
							&\pm	&\sqrt{\left(\frac{-2a^3+9ab-27c}{2}\right)^2	- (a^2-3b)^3}
			.\end{alignat*}
			Durch diese beiden Gleichungen und der Girard-Relation
			sind drei lineare Gleichungen der Lösungen gegeben.
			\begin{alignat*}{4}
				x_1& + 			&x_2	&+ 			&x_3&	=
					-a	
					\\
				x_1& +	\beta	&x_2	&+ \beta ^2	&x_3	&	=
					\sqrt[3]{\frac{-2a^3+9ab-27c}{2}	
					-	\sqrt{\left(\frac{-2a^3+9ab-27c}{2}\right)^2	- (a^2-3b)^3}} \\
				x_1& +	\beta^2	&x_2	&+ \beta		&x_3	&	=
					\sqrt[3]{\frac{-2a^3+9ab-27c}{2}
					+	\sqrt{\left(\frac{-2a^3+9ab-27c}{2}\right)^2	- (a^2-3b)^3}}
			.\end{alignat*}
			Durch Gleichsetzen der drei Gleichungen erhält man Cardanos
			allgemeine Lösungsformel \parencite[S.~76f]{abelsBeweis}.
		
		\subsection{Grad 4}
			Polynome vierten Grades haben die Form
			\[ f(x)	= x^4 + ax^3 + bx^2 + cx + d \]
			und die vier Nullstellen \(x_1, x_2, x_3\) und \(x_4\).
			Hier wird zur Simplifizierung eine andere Resolvente
			\begin{align*}
				t_1		&=	(x_1 + x_2 - x_3 - x_4)^2 \\
				\vdots \\
				t_9		&=	(x_1 + x_3 - x_2 - x_4)^2 \\
				\vdots \\
				t_{17}	&=	(x_1 + x_4 - x_2 - x_3)^2 \\
				\vdots
			\end{align*}
			verwendet.
			Es gibt \(4! = 4 \cdot 3 \cdot 2 \cdot 1 = 24\) dieser Resolventen,
			wovon jeweils 8 immer zusammenfallen.
			Mithilfe der Girard-Relation und diesen drei Resolventen,
			welche sich auch mit den Koeffizienten \(a, b, c\) und \(d\) ausdrücken lassen,
			sind vier lineare Gleichungen
			\begin{alignat*}{4}
				&x_1 + &x_2 + &x_3 + &x_4& 		&= &-a \\
				&x_1 + &x_2 - &x_3 - &x_4&		&= &\sqrt{t_1} \\
				&x_1 + &x_3 - &x_2 - &x_4&		&= &\sqrt{t_9} \\
				&x_1 + &x_4 - &x_2 - &x_3&		&= &\sqrt{t_{17}}
			\end{alignat*}
			der vier Lösungen gegeben.
			Über diesen Ansatz erhält man auch
			Ferraris Lösungsformel \parencite[S.~77]{abelsBeweis}.
		
		\subsection{Grad 5}
			Die Tatsache, dass sich die Resolventengleichung bisher
			auf einen niedriegeren Grad als das ursprüngliche Polynom vereinfachen ließ,
			war ein Indikator für die Lösbarkeit des Polynoms.
			Ein Polynom vom Grad \(n\),
			dessen Resolventengleichung sich auf den Grad \(m\) vereinfachen lässt,
			ist durch Wurzeln lösbar wenn \(m \leq n\) gilt.
			Dies ist bis zum vierten Grad der Fall,
			aber ab dem fünften Grad ändert sich dieses Verhältnis.
			Polynome fünften Grades haben die Form
			\[ f(x) = x^5 + ax^4 + bx^3 + cx^2 + dx + e \]
			und die fünf Nullstellen \(x_1, x_2, x_3, x_4\) und \(x_5\).
			Eine gültige Resolvente lautet
			\[ t =	(x_1 x_2 + x_2 x_3 + x_3 x_4 + x_4 x_5 + x_5 x_1
					- x_1 x_3 - x_2 x_4 - x_3 x_5 - x_4 x_1 - x_5 x_2)^2 .\]
			Es gibt \(5! = 5 \cdot 4 \cdot 3 \cdot 2 \cdot 1 = 120\) Permutationen dieser Resolvente.
			Sie nimmt dabei jedoch nur sechs verschiedene Werte
			an \parencite[S.~96]{algebraFuerEinsteiger}.
			Das ist jedoch immer noch eins mehr als der Grad der hier zu lösen versucht wird.
			Das bedeutet, um eine aus Wurzeln bestehende Lösungsformel für den Grad 5 erstellen zu können,
			müsste man eine Gleichung vom Grad 6 lösen.
			Das Verfahren über die Lagrange-Resolvente hat gezeigt,
			dass es keine aus Radikalen (Wurzeln) bestehende Lösungsformel
			für Gleichungen fünften Grades geben
			kann \parencite[S.~78]{abelsBeweis}.
			Dass es auch keine anderen Lösungsverfahren für den Grad 5 geben kann
			wurde 1824 von Niels Henrik Abel bewiesen.
			
	\section{Fazit}
		Ich hoffe ich konnte mit meiner Seminararbeit die einzelnen
		Lösungsverfahren nachvollziehbar darstellen.
		Besonders interessant fand ich,
		wie bei jeder Erhöhung des Grades die Lösungsformel exponentiell länger wurde.
		Dies hatte zur Folge,
		dass in dieser Arbeit schon ab dem Grad 3 im allgemeinen Fall
		(mit quadratischem Term, wie in \autoref{subsec:cubicGeneral})
		die vollständige Formel ohne Zwischenergebnisse nicht zu sehen ist.
		Beim Grad 4 ist nicht einmal mehr die vollständige Lösungsformel für
		die vereinfachte Gleichung (ohne kubischen Term wie in
		\autoref{subsec:noCubicTerm}) ohne Zwischenergebnis zu sehen.
		Die Gründe hinter diesem exponentiellen Wachstum sind am Beispiel des
		Grades 4 schön zu erkennen: \\
		Nach der Tschirnhaustransformation mit der man den kubischen Term eliminiert,
		erhält man eine Gleichung mit neuen Koeffizienten,
		welche die ursprünglichen Koeffizienten teilweise mehrfach enthalten.
		Um diese neue Polynomgleichung zu lösen muss man
		jedoch auch eine kubische Gleichung lösen,
		die wieder neue Koeffizienten hat,
		welche die vorherigen Koeffizienten wieder teilweise mehrfach enthalten usw... \\
		Die verschiedenen Lösungsformeln bauen aufeinander auf,
		weshalb sie mit höherem Grad immer länger werden.
		Deshalb sind sie auf Papier bereits ab
		dem allgemeinen Fall des dritten Grades äußerst unpraktisch
		und selbst mit dem Taschenrechner ist das Lösen sehr mühselig.
		Dies brachte mich auf die Idee ein kleines Python-Programm zu schreiben,
		das die verschiedenen Lösungsformeln als Funktionen enthält,
		welche dann aufeinander zugreifen.
		Dieses kleine Programm ist auch auf der zu dieser Seminararbeit
		beiliegenden CD enthalten.
		Zum Ausführen des Programms wird Python 3 benötigt. \\
		Des Weiteren möchte ich erwähnen,
		dass ich auf Empfehlung meines Seminarlehrers,
		Herr~Baier,
		diese Arbeit in \LaTeX{} geschrieben habe.
		Ich habe davor noch nie etwas von \LaTeX{} gehört,
		aber allein die Tatsache,
		dass es vor allem an Universitäten und Hochschulen für
		wissenschaftliche Arbeiten verwendet wird,
		war Grund genug es auszuprobieren.
		Im Nachhinein kann ich sagen,
		dass es die richtige Entscheidung war und ich auch in Zukunft solche
		umfangreichen Arbeiten mit \LaTeX{} verfassen werde.
		
	
	\newpage
	\listoffigures
	\printbibliography[heading=bibintoc,title={Literaturverzeichnis}]
	
	\setcounter{secnumdepth}{0} %remove the section number
	\section{Anhang: Python-Programm}
		\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
		\definecolor{codeyellow}{rgb}{0.7,0.7,0}
		\lstinputlisting[language=Python,
						basicstyle=\scriptsize,
						breakatwhitespace=true,
						breaklines=true,
						commentstyle=\color{codegreen},
						keywordstyle=\color{blue},
						stringstyle=\color{codeyellow},
						showstringspaces=false,
						tabsize=4
						]{python/polynomials.py}
	
	\newpage
	\section*{Erklärung}
		Ich erkläre hiermit,
		dass ich die vorliegende Seminararbeit selbstständig
		und nur unter Zuhilfenahme der angegebenen Hilfsmittel angefertigt habe. \\
		\newline
		Parsberg, \thedate \\
		\\
		\underline{\hspace{4cm}} \\
		{\scriptsize Stefan Gehr}
		\thispagestyle{empty}
\end{document}

